\chapter{Situación actual}

\section{Contexto}
De 2000 a 2002 se tuvo una crisis energética en el estado de California en los
Estados Unidos de América, esta crisis provocó que el gobierno del estado empezara a
tomar decisiones de largo plazo en su estrategia energética. En los años
subsecuentes se aprobaron nuevas leyes para incentivar el uso de energía renovable,
la producción de energía, etcétera.

Para el 2010 se aprobó una nueva legislación que permitía un nuevo esquema
de cobro a las empresas generadoras de electricidad. Este nuevo esquema
llamado \textit{hora de consumo} (\textit{time-of-use TOU}) define que las
tasas de cobro varíen en función de la temporada y la hora del día en que
se usa la energía eléctrica, en contraste con las tasas fijas tradicionales.

En un esquema \texttt{TOU} se definen tres tarifas y sus zonas de tiempo asociadas:

\begin{itemize}
\item  Demanda baja: es la tarifa mas baja, se aplica durante las horas de la
  mañana, en la noche y los fines de semana.
\item Demanda mediana: es la tarifa intermedia, se aplica durante las horas de
  10 am a 1pm y de 7 pm a 9 pm.
\item Demanda Alta: es la tarifa mas cara, se aplica durante las horas de
  1 pm a 7 pm.
\end{itemize}

El objetivo de un esquema \texttt{TOU} es el distribuir la carga de la red
eléctrica, alentando a los usuarios a cambiar su consumo durante periodos
de demanda alta a periodos de demanda baja, al bajar la demanda en los periodos
de demanda alta provoca que se reduzcan los costos de generación de energía de
forma general.

Un esquema \texttt{TOU} es solo posible con la llegada de los medidores
inteligentes, a diferencia de los antiguos medidores analógicos los medidores
inteligentes son capaces de medir el consumo de electricidad de forma instantánea,
de distinguir y facturar el consumo de electricidad según el momento en que se
esta realizando el consumo. Desde inicios del 2010 Pacific Gas and
Electric Company (PG\&E) empezó la instalación de medidores inteligentes
en su territorio, por lo que para inicios del 2012 ya casi había
completado la transición de los medidores.

Como fecha de arranque de la nueva legislación se puso el mes de noviembre del 2012,
las empresas como PG\&E podían iniciar la transición a un esquema \texttt{TOU}
de sus usuarios PyMES. Una parte vital para permitir esta transición es que
PG\&E brindara herramientas para que el usuario final pudiera analizar sus
gastos de energía y tomar decisiones sobre su consumo de energía según las
nuevas tarifas y su historial de consumo.

En esta situación es que nace el sistema \textit{Progressive
  Energy Audit Tool} \ (PEAT) para solventar la necesidad de información
del usuario final sobre sus gastos de energía en una forma detallada.
La licitación para la implementación del sistema \texttt{PEAT} fue puesta
a concurso por parte PG\&E siendo la compañía C3 Energy la ganadora de dicha
licitación  ya que contaba con la infraestructura necesaria para el
procesamiento de una gran cantidad de datos de consumo de energía,
tiene un sistema de monitoreo de consumo de energía enfocada a empresas de nivel
multinacional. El reto era pasar de un sistema y procesos diseñados
para una docena de clientes, a un sistema que diera servicio a
cientos de miles de clientes PyMES.

\section{Objetivo general}

El objetivo general del sistema \texttt{PEAT} es dar la mayor utilidad posible
a usuarios PyMES con la menor información disponible, fomentando en el usuario
el compartir más información sobre su empresa, obteniendo un mejor control
acerca de su consumo energético.

El sistema debe además permitir el ingreso progresivo de información, por medio
de una serie de preguntas especificas al usuario, dando mejores recomendaciones
para bajar su consumo energético conforme el sistema obtiene mas información.
A partir de la información obtenida el sistema debe permitir el monitoreo
y revisión del consumo energético de forma detallada, ya sea en horas,
días, meses y años.

\section{Objetivos secundarios}

Los objetivos secundarios que apoyan al objetivo general de este trabajo son:
\begin{itemize}
\item Implementación de una interfaz que permita la obtención
  de información del usuario de una forma eficaz y sencilla.
\item Dar información útil aunque el usuario solo proporcione el
  mínimo de información sobre su empresa.
\item Proporcionar recomendaciones para disminuir sus
  gastos en energía con base en el consumo e información proporcionada
  hasta el momento.
\item Autentificar a los usuarios mediante el uso de credenciales de acceso
  obtenidas en el portal web de PG\&E.
\item Soportar por lo menos a mil usuarios concurrentes.
\item Implementar la infraestructura para el despliegue continuo de la
  aplicación, permitiendo una retroalimentación continua sobre el
  funcionamiento del sistema.
\end{itemize}

\section{Arquitectura previa}
En C3 Energy ya se contaba con toda una infraestructura para el
procesamiento y análisis en tiempo real de datos de consumo eléctrico
y de gas.

El sistema consta de cuatro capas:

\begin{itemize}
\item Una capa de almacenamiento de información que era de referencia
  o datos ya procesados
\item Una capa de análisis en las que se hacia el análisis de los datos
  y que también tomaba el rol de capa de cache.
\item Una capa de servicios web que permitía acceder a los datos contenidos
  en las capas anteriores.
\item Una capa en donde están los sistemas que hacen uso de los
  servicios web para dar información al usuario final.
\end{itemize}

\subsection{Bases de datos}
Las dos primeras capas almacenan y analizan la información obtenida
de un gran numero de bases de datos externas relacionadas con temas
de energía. Todos estos datos son concentrados en una base de datos
central en la que se usaba Oracle Database 10g para este rol.

También se contaba con un cluster de Apache Cassandra el cual era usado
para realizar el análisis en tiempo real de los datos, además de servir
como capa de cache para los datos mas solicitados en el sistema.

\subsection{Servidor y API}
Sobre la anterior bases de datos se tenia un API que que permita el
hacer consultas y operaciones sobre los datos contenidos y/o analizados
en este sistema. Este API estaba implementado en Javascript bajo Rhino
que corre bajo la maquina virtual de Java (JVM), esto daba la ventaja
que se podía realizar la implementación de rutinas criticas en un
lenguaje con mejor rendimiento como Java. De esta forma se tenia que el
núcleo del servidor estaba implementado en Java con el resto del API
implementado en Javascript.

\subsection{Sistemas en producción}
Los sistemas ya existentes para varias empresas multinacionales
eran del tipo \textit{SPA (Single Page Application)} que son sistemas web
que tienen el fin de dar una experiencia de usuario similar a la
de una aplicación de escritorio.

Estos sistemas eran implementados usando un framework hecho dentro
de la compañía usando Javascript. Se tenia una gran jerarquía de clases
que era compartida tanto para el servidor como con el cliente,
así se tenia que había una sola fuente de la descripción
de las clases y objetos del sistema.

Se hacia un uso extenso de la biblioteca Ext JS que es un framework
en Javascript para construir sistemas \textit{SPA}, se hacia un uso particular
a su facultad para rápidamente generar todo tipo de gráficas para mostrar
información al usuario.

Entonces tenemos que tanto en el \textit{frontend} como en el \textit{backend}
se hacia uso de Javascript principalmente con un núcleo de Java para las partes
que requerían un rendimiento óptimo. Esto tenia varias ventajas:

\begin{itemize}
\item Reducir al mínimo el cambio de contexto entre lenguajes entre
  el frontend y el backend.
\item Reducir sustancialmente la cantidad de código redundante al no
  tenerse que reimplementar la jerarquía de objetos, que era pasada
  por el servidor en forma serializada por JSON y deserializada por el
  cliente
\item Había una única representación de una clase por ejemplo la
  clase \textit{Building} era una clase de Javascript que se usaba para
  tanto en el servidor como en el cliente.
\end{itemize}

\section{Propuesta de desarrollo}
